[Nanbansen2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nanbansen2.jpg "fig:Nanbansen2.jpg")


**南蠻貿易**是[安土桃山時代](../Page/安土桃山時代.md "wikilink")（西元[十六世紀中期至](../Page/十六世紀.md "wikilink")[十七世紀初期](../Page/十七世紀.md "wikilink")）[日本與](../Page/日本.md "wikilink")[葡萄牙](../Page/葡萄牙.md "wikilink")、[西班牙等國商人之間實行的](../Page/西班牙.md "wikilink")[貿易](../Page/貿易.md "wikilink")。

## 名稱

「南蠻」在中古（「中世」）至近代以前的日本用以指稱東南亞地區，並引申用以稱呼在印度至東南亞的港口與島嶼建立[殖民地和貿易據點並試圖向東北亞擴展交易範圍的葡萄牙](../Page/殖民地.md "wikilink")、西班牙等國。由此數國傳來的物品、文化等亦被冠以「南蠻」之名。進入[明治時代後](../Page/明治時代.md "wikilink")，此詞逐漸淡出普通使用，一般僅出現在歷史相關場合。

## 文化接觸

[NanbanGroup.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NanbanGroup.JPG "fig:NanbanGroup.JPG")

### 日本對歐洲人的記錄

由於習慣的不同，日本人起初對歐洲人比較輕視。但很快，日本人採用了歐洲人的若干技術與文化，如軍事（[火繩槍](../Page/火繩槍.md "wikilink")、鎧甲、造船技術），宗教（[基督教](../Page/基督教.md "wikilink")），裝飾藝術及語言（外來辭彙）等方面。

日本統治者信賴任用一些歐洲人，甚至給予他們武士的地位（如[威廉·亞當斯](../Page/威廉·亞當斯.md "wikilink")）和領地。

### 歐洲人對日本的記錄

[文藝復興時期的歐洲人比較仰慕日本](../Page/文藝復興.md "wikilink")。由於[馬可波羅的紀錄](../Page/馬可波羅.md "wikilink")，他們認為日本擁有較多的貴金屬。日本也有較多的地表礦藏。此時期日本是銅與銀的重要出口國。

日本被認為是一個高度成熟的封建社會，有著比較發達的文化和技術。人口較多，城市化程度高。當時日本的手工業和冶金技術使歐洲人讚嘆。武士的軍事力量也得到歐洲人的重視。在[香料群島的對英戰役中](../Page/香料群島.md "wikilink")，荷蘭人亦有雇用日本武士的紀錄。

## 貿易往來

[NanbanCarrack.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NanbanCarrack.jpg "fig:NanbanCarrack.jpg")的葡萄牙[卡瑞克帆船](../Page/卡瑞克帆船.md "wikilink")，十七世紀。\]\]
1543年葡萄牙人漂流至[種子島](../Page/種子島.md "wikilink")。葡商船之前已經到達[琉球](../Page/琉球.md "wikilink")，琉球人得知葡船攻擊並佔領[馬六甲](../Page/馬六甲.md "wikilink")，因而拒絕與之交易。然而日本商人因明朝的[海禁而無法直接與中國大陸通商](../Page/海禁.md "wikilink")，故而願意與葡商船進行貿易。從此葡商船開始由[馬六甲來日本](../Page/馬六甲.md "wikilink")。1557年葡萄牙獲得[澳門的使用權](../Page/澳門.md "wikilink")，以其為據點交易葡明日的三國的商品。葡王室也開始整頓與日本的貿易，以招標形式向商人出售單獨與日本交易的權利。

葡萄牙船隻最初在1550年來航[松浦隆信領下的](../Page/松浦隆信.md "wikilink")[平戶](../Page/平戶.md "wikilink")。1557年開始，葡萄牙政府的官許船開始正式來航平戶。1561年在平戶港發生了葡萄牙船員被殺害的[宮前事件](../Page/宮前事件.md "wikilink")，於是葡萄牙人另覓據點，將貿易據點先後遷往[大村純忠領下的横瀬浦](../Page/大村純忠.md "wikilink")（今[西海市](../Page/西海市.md "wikilink")）、福田浦（今[長崎市福田本町](../Page/長崎市.md "wikilink")）、口之津（今[南島原市口之津町](../Page/南島原市.md "wikilink")）等地。最終葡萄牙人選定[長崎作為貿易據點](../Page/長崎.md "wikilink")，於是大村純忠在1570年開放長崎為對外貿易港。翌年，葡萄牙商船首次來航長崎。此後，葡萄牙商船固定每年來航長崎，長崎作為葡萄牙的貿易港逐漸發展起來。

[織田信長與](../Page/織田信長.md "wikilink")[豐臣秀吉政權基本上對南蠻貿易取支持態度](../Page/豐臣秀吉.md "wikilink")。西班牙繼葡萄牙之後也經由美洲大陸開闢了太平洋的航路，以[呂宋島](../Page/呂宋島.md "wikilink")[馬尼拉為據點前來日本進行貿易](../Page/馬尼拉.md "wikilink")。[德川家康對對西貿易持積極態度](../Page/德川家康.md "wikilink")，曾在1610年派遣[京都的商人](../Page/京都.md "wikilink")[田中勝介前往西班牙統治下的](../Page/田中勝介.md "wikilink")[墨西哥](../Page/墨西哥.md "wikilink")。此外為了獨占與葡商交易生絲的利益，幕府於1604年建立了「絲割符制度」，只允許特定的商人集團輸入和向國內商人售賣生絲。家康當政時取締[基督教但允許貿易](../Page/基督教.md "wikilink")。

### 荷蘭人的加入

荷蘭人被日本人稱為「紅毛人」，與葡萄牙等南歐人被稱為「南蠻人」不同。1600年荷蘭人搭乘Liefde號意外漂流來到日本九州。1605年，兩名荷蘭人受德川家康委託前往[北大年王國](../Page/北大年王國.md "wikilink")（在馬來半島東北部），邀請荷蘭人來日交易。因忙於應付與葡萄牙在東南亞的對立，當時的荷蘭商務據點的管理官並未接受。但1609年荷蘭人Jacques
Specx率兩艘船到達[平戶](../Page/平戸港.md "wikilink")，並獲得德川家康的[朱印狀許可進行貿易](../Page/朱印狀.md "wikilink")。直到1641年[平戶荷蘭商館遷移到出島為止的](../Page/平戶荷蘭商館.md "wikilink")30年間，平戶一直作為日本最大的南蠻貿易港之一而繁榮著。荷蘭同時也參與海盜活動與海戰，以削弱西葡在太平洋的勢力，並最終成為之後兩個世紀日本唯一許可作交易的歐洲國家。交易地點在長崎[出島](../Page/出島.md "wikilink")。

後來為進一步禁止基督教並防止西部的[大名擴張勢力](../Page/大名.md "wikilink")，幕府開始限制與外國的貿易。交易地點被限制在平戶與[長崎](../Page/長崎港.md "wikilink")。1624年西班牙商船被禁止來日，1639年葡萄牙船也被禁止。平戶的貿易被禁止，[鎖國體制建立](../Page/鎖國.md "wikilink")，南蠻貿易終結。

## 技術與文化交流

### 火繩槍

[火繩槍](../Page/火繩槍.md "wikilink")（種子島）為模仿葡萄牙槍製造。1543年三名葡萄牙人隨中國船漂流至[種子島](../Page/種子島.md "wikilink")，從而引入了火繩槍。此種槍也因而得名為「種子島」。事實上約270年前[火藥的使用已由中國傳入](../Page/火藥.md "wikilink")，日本人已在使用更為原始的槍械（稱為「鐵砲」）。但葡萄牙槍較輕且有火繩式槍機（matchlock），故較易瞄準。

當時日本正處於戰國紛亂之中。織田信長在軍中廣泛使用火繩槍，並主要依此贏得[長篠之戰的勝利](../Page/長篠之戰.md "wikilink")。在火繩槍傳入後一年之內，日本的劍工與鐵匠已成功複製並大量製造。僅五十年後，十六世紀末時，火槍已經在日本的軍隊中非常普遍，據說普及程度超過了歐洲的軍隊。火槍在豐臣秀吉與德川家康統一日本的過程中及1592和1597年的[侵朝戰爭中發揮了重要作用](../Page/萬曆朝鮮戰爭.md "wikilink")。

### 朱印船

歐洲的船隻（[蓋倫帆船](../Page/蓋倫帆船.md "wikilink")）也對日本造船業有較大影響，也引發了日本人航行遠海。

幕府設立了「[朱印船](../Page/朱印船.md "wikilink")」體制，向商人頒發[朱印狀](../Page/朱印狀.md "wikilink")（海外出航許可證）。此種朱印船包含了[蓋倫帆船的許多設計特點如](../Page/蓋倫帆船.md "wikilink")[帆](../Page/帆.md "wikilink")、[舵及](../Page/舵.md "wikilink")[砲的設置等](../Page/砲.md "wikilink")。大量日本商人乘朱印船航至東南亞港口甚至參與當地事務，如成為[泰國將領的](../Page/泰國.md "wikilink")[山田長政與](../Page/山田長政.md "wikilink")《天竺渡海物語》的作者[天竺德兵衛](../Page/天竺德兵衛.md "wikilink")。

十七世紀初期，幕府在外國人幫助下製造了數艘南蠻式船隻，兩次穿越太平洋航至西班牙領墨西哥。

### 其他影響

其他影響如：

  - 南蠻胴（），歐式[鎧甲](../Page/鎧甲.md "wikilink")，上下連體。
  - 南蠻美術（），南蠻題材或風格的日本美術作品。
  - 南蠻畫（），日本美術風格之一。
  - 南蠻漆器（），葡萄牙風格漆器，十六世紀後期非常流行。
  - 南蠻菓子（），以葡萄牙或西班牙方法製作的甜點，如[卡斯提拉](../Page/卡斯提拉.md "wikilink")（）、[金平糖等](../Page/金平糖.md "wikilink")。
  - 南蠻寺（），京都最早的基督教堂。
  - 南蠻燒（），麵粉包裹著小魚油炸的一種料理，也是日本有名的料理[天婦羅之由來](../Page/天婦羅.md "wikilink")。

<center>

[File:TanegashimaGun.jpg|種子島銃](File:TanegashimaGun.jpg%7C種子島銃)
<File:Oda> Nobunaga swivel breech loading gun.jpg|仏郎機砲
<File:MEIJI-MOTOYAKU> Titlepage.png|聖經 (1904) <File:Sekigahara>
armour.jpg|南蠻胴（歐式鎧甲） <File:Castella,made> in
nagasaki-city,japan.JPG|[卡斯提拉](../Page/卡斯提拉.md "wikilink") ()
[File:Bolo.JPG|葡萄牙蛋糕](File:Bolo.JPG%7C葡萄牙蛋糕)（） <File:Koi-Koi>
Setup.jpg|[花札](../Page/花札.md "wikilink")（）

</center>

## 終結

1603年[德川家康建立](../Page/德川家康.md "wikilink")[幕府後](../Page/幕府_\(日本\).md "wikilink")，出於[基督教滲透的威脅](../Page/基督教.md "wikilink")，日本減少了與南蠻商人的接觸。至1650年，除對荷蘭和中國的貿易外，與其他外國人進行貿易會被處死，而[基督徒受迫害](../Page/基督徒.md "wikilink")。槍枝被禁止，恢復使用更「文明」的武士刀。航海與大型船隻的製造亦被禁止。從此進入封閉、和平的[江戶時代](../Page/江戶時代.md "wikilink")。

「南蠻人」於二百五十年後再次到來（1854年美國[黑船來航事件](../Page/黑船來航.md "wikilink")），但此次經歷了[工業化的洗禮](../Page/工業化.md "wikilink")，憑恃武力結束了日本的[閉關自守](../Page/閉關自守.md "wikilink")。

## 年表

[LuisdeAlmeida.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LuisdeAlmeida.jpg "fig:LuisdeAlmeida.jpg")

  - 1542年：葡萄牙人隨明船漂流至[種子島](../Page/種子島.md "wikilink")。[鐵砲的傳入](../Page/鐵砲的傳入.md "wikilink")。
  - 1550年：葡萄牙船第一次進港[平戶](../Page/平戶.md "wikilink")。
  - 1552年：葡萄牙傳教士[阿魯梅達](../Page/路易斯·德·阿魯梅達.md "wikilink")（Luís de
    Almeida）來日。
  - 1561年：平戶發生[宮前事件](../Page/宮前事件.md "wikilink")。
  - 1562年：葡萄牙船離開平戶，[大村純忠應葡萄牙人的要求將横瀬浦開港](../Page/大村純忠.md "wikilink")。[有馬義貞](../Page/有馬義貞.md "wikilink")（大村純忠之兄）將口之津作為貿易港開港。
  - 1563年：7月6日3艘葡萄牙船進港橫瀨浦。葡萄牙傳教士[弗洛伊斯來日](../Page/路易斯·弗洛伊斯.md "wikilink")。横瀬浦被[後藤貴明](../Page/後藤貴明.md "wikilink")（純忠的義弟）襲擊、燒燬。
  - 1564年：葡萄牙船自橫瀨浦返回平戶。
  - 1565年：葡萄牙船離開平戶前往大村領的福田港。福田港開港。
  - 1570年：大村純忠同意[長崎開港](../Page/長崎.md "wikilink")。
  - 1575年：[長篠之戰](../Page/長篠之戰.md "wikilink")，鐵砲隊的威力發揮。
  - 1576年：京都南蠻寺建立。
  - 1580年：大村純忠將領地內的長崎獻給耶穌會。
  - 1582年：[天正遣歐少年使節從長崎港起航](../Page/天正遣歐少年使節.md "wikilink")。
  - 1585年：遣歐使節謁見羅馬教皇。
  - 1589年：[豐臣秀吉取締耶蘇教](../Page/豐臣秀吉.md "wikilink")、放逐宣教師至長崎、京都南蠻寺燒毀。
  - 1590年：7月21日天正遣歐少年使節歸來長崎。
  - 1596年：西班牙船聖·菲力號（San
    Felipe）漂流至[土佐](../Page/土佐.md "wikilink")[浦戶](../Page/高知市.md "wikilink")（[聖·菲力號事件](../Page/聖·菲力號事件.md "wikilink")）。
  - 1597年：[日本二十六聖人殉教](../Page/日本二十六聖人.md "wikilink")。
  - 1598年：豐臣秀吉病歿。
  - 1600年：[關原合戰](../Page/關原合戰.md "wikilink")。荷蘭船Liefde號漂至[豐後](../Page/豐後.md "wikilink")。英國人[威廉·亞當斯來日](../Page/威廉·亞當斯.md "wikilink")。
  - 1605年：長崎成為幕府的直轄地（[天領](../Page/天領.md "wikilink")）。
  - 1609年：2艘荷蘭船進港平戶。平戶設置荷蘭商館。西班牙船聖法蘭西斯可號（San
    Francisco）遇上[颱風漂流至](../Page/颱風.md "wikilink")[上總](../Page/上總.md "wikilink")。
  - 1610年：1月葡萄牙船Madre de
    Deus號在長崎被[有馬晴信攻撃沈没](../Page/有馬晴信.md "wikilink")。[德川家康派遣京都商人](../Page/德川家康.md "wikilink")[田中勝介到](../Page/田中勝介.md "wikilink")[新西班牙](../Page/新西班牙.md "wikilink")。
  - 1612年：[岡本大八事件](../Page/岡本大八事件.md "wikilink")、9月幕府發布天主教禁教令。
  - 1613年：[伊達政宗派遣家臣](../Page/伊達政宗.md "wikilink")[支倉常長前往羅馬](../Page/支倉常長.md "wikilink")。從奥州月之浦（今[石卷市](../Page/石卷市.md "wikilink")）出帆。英國船第一次進港平戶。平戸設置英國商館。
  - 1615年：支倉常長謁見羅馬教皇。
  - 1616年：6月1日德川家康病歿。9月18日幕府禁止基督教，限定唐船以外的外國船只能到平戸、長崎。
  - 1620年：9月22日支倉常長經[馬尼拉回國](../Page/馬尼拉.md "wikilink")。
  - 1622年：元和大殉教。
  - 1623年：平戶英國商館關閉。
  - 1624年：禁止西班牙船來航。
  - 1628年：7月幕府關閉平戶荷蘭商館、船扣留（[濱田彌兵衛事件](../Page/濱田彌兵衛事件.md "wikilink")），來航的葡萄牙船也被扣留。
  - 1632年：日荷貿易恢復。
  - 1634年：[德川家光命令在長崎](../Page/德川家光.md "wikilink")[出島築造葡萄牙人收容所](../Page/出島.md "wikilink")。
  - 1635年：7月幕府發布鎖國令，禁止日本人出入國。限制唐船只能到長崎。
  - 1636年：長崎出島完成。強制收容葡萄牙人家族。10月德川家光放逐287個混血兒到[澳門](../Page/澳門.md "wikilink")。
  - 1637年：爆發[島原之亂](../Page/島原之亂.md "wikilink")。
  - 1638年：島原之亂平定。
  - 1639年：禁止葡萄牙船來航。英國、荷蘭人的妻子遭放逐到[巴達維亞](../Page/雅加達.md "wikilink")。
  - 1641年：平戶荷蘭商館轉移到長崎出島。

## 註釋

## 參考文獻

  - *Giving Up the Gun*, Noel Perrin, David R. Godine Publisher, Boston.
    ISBN 0-87923-773-2
  - *Samurai*, [Mitsuo Kure](../Page/Mitsuo_Kure.md "wikilink"), Tuttle
    publishing, Tokyo. ISBN 0-8048-3287-0
  - *The Origins of Japanese Trade Supremacy. Development and Technology
    in Asia from 1540 to the Pacific War*, Christopher Howe, The
    University of Chicago Press. ISBN 0-226-35485-7

## 參見

  - [宋日貿易](../Page/宋日貿易.md "wikilink")
  - [明日貿易](../Page/明日貿易.md "wikilink")
  - [日朝貿易](../Page/日朝貿易.md "wikilink")

[Category:日本对外贸易史](../Category/日本对外贸易史.md "wikilink")
[Category:安土桃山時代](../Category/安土桃山時代.md "wikilink")
[Category:葡萄牙歷史](../Category/葡萄牙歷史.md "wikilink")
[Category:西班牙歷史](../Category/西班牙歷史.md "wikilink")
[Category:東南亞歷史](../Category/東南亞歷史.md "wikilink")
[Category:澳門歷史](../Category/澳門歷史.md "wikilink")